const t="SB 22",o="bangla-2nd",n=[{number:1,question:"$\\text{কোনটি ধ্বনি বিপর্যয়ের উদাহরণ}?$",image:null,optionA:"$\\text{লগ্ন}> \\text{লগগ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{লাফ}> \\text{ফাল}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{কাঁদনা}> \\text{কান্না}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{তর্ক}> \\text{তক্ক}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:2,question:"$\\text{ক্রিয়া প্রকৃতি বলা হয়}-$",image:null,optionA:"$\\text{ক্রিয়ামূলকে}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ক্রিয়ার কালকে}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ক্রিয়াপদকে}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{কৃদন্ত পদকে}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:3,question:"$\\text{কোন বাক্যে কর্তায়}'\\text{এ}' \\text{বিভক্তির উদাহরণ দেওয়া হয়েছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{পাগলে কিনা বলে}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বনে বাঘ আছে}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ফুলে ফুলে বাগান ভরেছে}।$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অন্ধজনে দেহ আলো}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:4,question:"$\\text{কোন বাক্যটিতে কর্মকারকে শূন্য বিভক্তি রয়েছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{শিক্ষক মহোদয় ছাত্রকে পড়াচ্ছেন}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{তারা বল দ্বারা খেলে}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ডাক্তার ডাকো}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{আমি ঢাকা যাচ্ছি}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:5,question:"$'\\text{ন্যাকামিটা এখন রাখো}'- \\text{এখানে}'\\text{ন্যাকামি}' \\text{শব্দের সাথে}'\\text{টা}' \\text{যুক্ত হয়ে কোন অর্থ প্রকাশ করেছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{নিস্বার্থকতা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{স্বার্থকতা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{গদ্বার্থকতা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ভিন্নার্থকতা}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:6,question:"$\\text{কোনটি তারিখবাচক শব্দ}?$",image:null,optionA:"$\\text{চৌঠা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{চতুর্থ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{চার}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{৪}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:7,question:"$\\text{কোনটি মিশ্র ক্রিয়া}?$",image:null,optionA:"$\\text{গোল্লায় যাও}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{কনকনাচ্ছে}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{বেজে ওঠা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{দেখাচ্ছেন}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:8,question:"$\\text{উৎসমূলক শব্দ কয় প্রকার}?$",image:null,optionA:"$\\text{৩ প্রকার}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{৪ প্রকার}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{৫ প্রকার}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{৬ প্রকার}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:9,question:"$\\text{বাংলা ভাষায় পরাশ্রয়ী বর্ণ কয়টি}?$",image:null,optionA:"$\\text{৩টি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{৪টি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{৫টি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{৬টি}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:10,question:"$'\\text{ঘরে ঘরে}' \\text{লেখাপড়া হচ্ছে}। \\text{ঘরে ঘরে কীসের দ্বিরুক্তি}?$",image:null,optionA:"$\\text{শব্দের}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অব্যয়ের}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{পদের}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ধ্বন্যাত্মকের}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:11,question:"$\\text{ট}-\\text{বর্গীয় ধ্বনি নয় কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{ট}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ঠ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ণ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ন}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:12,question:"$\\text{অনুসর্গ কী}?$",image:null,optionA:"$\\text{শব্দ}-\\text{বিভক্তি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ক্রিয়া}-\\text{বিভক্তি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{উপসর্গ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অব্যয়}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:13,question:"$'\\text{রাজপুত্র}' \\text{কোন তৎপুরুষ সমাস}?$",image:null,optionA:"$\\text{দ্বিতীয়া}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{তৃতীয়া}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{পঞ্চমী}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ষষ্ঠী}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:14,question:"$\\text{কোন বাক্যটি সাপেক্ষ ভাব প্রকাশ করেছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{আমাকে বই দাও}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{যদি সে যেত}, \\text{আমি আসতাম}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{শিক্ষক মহোদয় বাংলা পড়াচ্ছেন}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{হামিদকে দেখে খুশি হলাম}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:15,question:"$'\\text{গবেষণা}' \\text{কোন ধরনের শব্দ}?$",image:null,optionA:"$\\text{রূঢ়ি শব্দ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{মৌলিক শব্দ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{যৌগিক শব্দ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{যোগরূঢ় শব্দ}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:16,question:"$'\\text{অজ}' \\text{কোন উপসর্গ}?$",image:null,optionA:"$\\text{আরবি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ফরাসি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{বাংলা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{তৎসম}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:17,question:"$'\\text{উপজীবিকা}' \\text{অর্থ}'\\text{ইয়া}' \\text{প্রত্যয়যুক্ত শব্দ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{মেটে}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বেলে}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{জেলে}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{মুটে}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:18,question:"$\\text{কোনটি ভাববাচক বিশেষ্য}?$",image:null,optionA:"$\\text{ভোজন}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{চিনি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সৌরভ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{জনতা}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:19,question:"$'\\text{বিনে স্বদেশি ভাষা}, \\text{মিটে কি আশা}'। \\text{এখানে}'\\text{বিনে}' \\text{কী অর্থ প্রকাশ করেছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{সঙ্গ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{প্রয়োজনে}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ব্যতিরেকে}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{আবশ্যিকতা}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:20,question:"$\\text{কোন বাক্যটির ক্রিয়া সকর্মক}?$",image:null,optionA:"$\\text{চুপ করে থাকো}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{আকাশের চাঁদ যেন মাটিতে নেমেছে}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{আকাশে চাঁদ উঠেছে}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{শিশুটি কাঁদে}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:21,question:"$\\text{পরোক্ষ উক্তিতে কোন চিহ্ন লোপ পায়}?$",image:null,optionA:"$\\text{পূর্ণচ্ছেদ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{কমা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{উদ্ধরণ চিহ্ন}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{কোলন}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:22,question:"$\\text{ভাববাচ্যের কর্তায় কোন বিভক্তি হয়}?$",image:null,optionA:"$\\text{প্রথমা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{চতুর্থী}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ষষ্ঠী}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{পঞ্চমী}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:23,question:"$\\text{অব্যয়ীভাবে সমাসে কোনটি প্রধান}?$",image:null,optionA:"$\\text{পরপদ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{পূর্বপদ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{উভয়পদ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ভিন্নপদ}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:24,question:"$\\text{বাংলা ভাষার কয় প্রকার অব্যয় শব্দ রয়েছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{২ প্রকার}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{৩ প্রকার}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{৪ প্রকার}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{৫ প্রকার}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:25,question:"$'\\text{আমার হৃদয়}-\\text{মন্দিরে আশার বীজ উপ্ত হলো}'। \\text{বাক্যটি কোন দোষে দুষ্ট}?$",image:null,optionA:"$\\text{বাহুল্য দোষ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{গুরুচণ্ডলী দোষ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{উপমার ভুল প্রয়োগ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{দুর্বোধ্যতা}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:26,question:"$'\\text{গোল্লায় যাওয়া}' \\text{বাগধারাটির অর্থ কী}?$",image:null,optionA:"$\\text{নষ্ট হওয়া}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{খারাপ কাজে যাওয়া}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অসৎ কাজ করা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{দোষের কাজ করা}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:27,question:"$\\text{নিচের কোনটি নিয়ম অনুসারে সন্ধি হয় না}?$",image:null,optionA:"$\\text{গায়ক}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{নাবিক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ণিজন্ত}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{গবাক্ষ}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:28,question:"$\\text{ভাষার মূল উপকরণ কী}?$",image:null,optionA:"$\\text{ধ্বনি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{শব্দ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{বাক্য}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বর্ণ}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:29,question:"$\\text{কোন বাক্যে করণ কারকে শূন্য বিভক্তির উদাহরণ দেওয়া হয়েছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{আমি স্কুলে যাচ্ছি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ছেলেরা মাঠে বল খেলে}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সে ঢাকা যাবে}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{তাড়াতাড়ি ডাক্তার ডাকো}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:30,question:"$\\text{অনুসর্গ সাধারণত কোথায় বসে}?$",image:null,optionA:"$\\text{শব্দের পূর্বে}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{শব্দের পরে}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{শব্দের মধ্যে}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বাক্যের শেষে}$",optionD_img:null,answer:"B"}],i={board:t,subject:o,questions:n};export{t as board,i as default,n as questions,o as subject};
